\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:trabalhos-relacionados}

No cotidiano, vê-se grande disponibilidade e ofertas de produtos em diversos tipos de estabelecimentos, dentre os quais lojas, mercados, farmácias e pequenas lojas que vendem uma variedade tipos de produtos. Uma ferramenta que pode ser usada para verificar quais são as melhores ofertas de produtos são, por exemplo, mecanismos de busca.

Um dos motores de busca mais usado no Brasil, é o Buscapé\footnote{Portal de serviços gratuitos de busca de produtos e pesquisa de preços. Disponível em \url{https://www.buscape.com.br/}.}, fundado em junho de 1999 com aproximadamente R\$ 4.800,00 e que hoje possui um faturamento anual de R\$ 300.000.000,00 \cite{EmídiaFelipe2017BUSCAPÉ}. Uma das ideias iniciais para a aplicação surgiu quando Rodrigo (um dos criadores do Buscapé) estava procurando uma impressora para comprar na internet. Ele entrou em alguns \textit{sites} de busca da época e encontrou de tudo, menos o preço da impressora; foi aí que ele e seus parceiros decidiram explorar a ideia de criar um \textit{site} que ajudasse a responder questões típicas de decisões de compra \cite{Arruda2011Buscapé}. O Buscapé passou por várias transformações ao longo do tempo em termos de negócio, e hoje recebe mensalmente 60 milhões de visitas e compara mais de 25 milhões de produtos vendidos por 8.500 lojas, segundo dados da empresa, que hoje é líder em comparação de preços no Brasil \cite{Heloísa2017Startups}.

Outra ferramenta também conhecida é o Google Shopping\footnote{É um serviço Google para pesquisa e comparação de produtos em lojas \textit{online}. Disponível em \url{https://www.google.com/shopping}} que foi criado por Craig Nevill-Manning em 2002. Inicialmente a ferramenta realizava pagamentos para os donos de lojas através do Google Ads\footnote{Principal serviço de publicidade da Google. Disponível em: \url{https://ads.google.com/intl/pt_BR/home/}}, porém em 2012 foi feita uma mudança na ferramenta para que as lojas pagassem ao Google para aparecer no Google Shopping. Com isso, o Google passou a divulgar somente aquelas lojas que pagam para o serviço, e aquelas que não mais o pagavam, não tiveram suas informações divulgadas no \textit{site}.

Com o passar do tempo, da evolução tecnológica e com novas necessidades dos consumidores, surgiram varias ramificações deste tipo de serviço, isto é, a comparação de preços. Existem diversos setores diferentes, como por exemplo o \textit{site} Trivago\footnote{Motor de busca e comparador de preço de hotéis e afins. Disponível em: \url{https://www.trivago.com.br/}.}, que faz a comparação de preços de hotéis, buscando o valor de diárias de um mesmo hotel em diferentes \textit{sites}, e mostrando a diferença de valor para o usuário poder escolher aquele que oferece o menor preço.

Com a análise feita em diversos aplicativos diferentes, podemos ver que cada um possui alguma característica que difere um do outro, podendo ser o tipo de produto ou também a necessidade que visa atender. Com isso, a aplicação proposta -- denominada Price Search -- também traz uma diferença dos demais, que é a busca de produtos para estabelecimentos locais, ou seja, se o usuário pesquisar por exemplo, por um saco de arroz, o aplicativo irá retornar todos os estabelecimentos da sua cidade que estão cadastrados no aplicativo com os respectivos preços. Sendo assim, os usuários conseguirão ter uma melhor noção sobre qual estabelecimento apresentará um melhor preço para sua compra, sem sair de casa.
